第二十六屆香港電影評論學會大獎得獎名單

最佳男演員︰劉俊謙《幻愛》 太保《叔·叔》
最佳女演員︰蔡思韵《幻愛》
最佳電影 ︰《叔·叔》
最佳導演 ︰曾國祥《少年的你》
最佳編劇 ︰黃綺琳《金都》

曾國藩收一收皮啦好嘛

【本土作品抬頭】電影評論學會大獎新人湧現 劉俊謙太保同獲最佳男演員

第26屆香港電影評論學會今日公佈得獎名單，近年新晉導演及演員湧現，得獎名單亦反映這點事實（見附表），5個大獎新人取其中4。最佳男演員今年鬧雙胞，演過ViuTV劇集《教束》劉俊謙憑周冠威導演作品《幻愛》奪得，另一位男演員得主是羸過金馬獎最佳男配角的太保（原名張嘉年），憑《叔·叔》贏得。

現年25歲的蔡思韵憑《幻愛》成最佳女演員，她之前演出過台灣電影《返校》，戲中演一名老師。劉俊謙跟蔡思韵因為合作《幻》片戲假情真，發展成情侶，他們將有機會拍拖出席3月舉行的頒獎儀式。

最佳電影獎得主為《叔·叔》，導演楊曜愷是回流香港拍戲的新導演。最佳編劇獎由黃綺琳的《金都》奪得，本片是她首部導演作品，《金》片是靠贏得「首部劇情計劃」的資金開拍。

蘋果搶先公佈賽果
不過未有推薦電影名單

蔡思韵因與陳奕迅合作ViuTV劇集《短暫的婚姻》打響名氣。

劉俊謙於ViuTV劇集《教束》演出備受觀眾讚揚。

《幻愛》由《十年》導演之一周冠威執導。

劉俊謙與蔡思韵因為合作《幻愛》戲假情真，發展成情侶。（IG圖片）

《金都》以太子金都大廈講述香港男女面對婚姻的糾結。

曾國祥憑《少年的你》撇甩曾「志偉之子」之稱，導演功力被業內讚賞。

《叔·叔》講述一對香港中老年同性戀的故事。

等睇學會post得獎理由撮要

劉俊謙 上位啦

成班扮支持港產片去左邊?

劉俊謙又高大又靚仔又好戲
蔡思韵真係好好命
利申 非gay

Push

番香港睇幻愛先

十年導演 （仲係自焚者果part既導演）

太保有獎幾開心 覺得佢演得好好

推薦電影六部：
《戲棚》
《金都》
《大偵探福爾摩斯：逃獄大追捕》
《新喜劇之王》
《幻愛》
《少年的你》

春風化雨盧文達

竟然冇陳果
估唔到有福爾摩斯

好滿意賽果
冇sammi 冇花椒
幻愛gogogo
導演輸冇計
少年的你外國同大陸都好好評

福爾摩斯或者係underrated

始終香港動畫市場繼麥兜後都需要有人接棒

唔意外，福爾摩斯評價其實唔錯

花椒其實好睇

亦無 麥路人

少年的你 雖然係導演

但係明知抄都有奬

居然兩個最佳男演員
褔爾摩斯做到推薦電影

福爾摩斯唔差
希望可以開到續集

最佳電影：《叔．叔》
縱使沒有轟烈的情節，卻憑人物淡然的眼神交流，簡單一字一句，克制的肌膚之親，細膩刻劃老年男同志的黃昏戀情。留白的故事結構，含蓄溫婉的演員演出，得以令觀眾細味男同志在當下香港社會，面對家庭和宗教時進退兩難的困窘。

最佳導演：曾國祥《少年的你》
曾國祥在影像上的駕馭能力，在同代人中脫穎而出，場面調度、剪接敘述、情節鋪排、意象選材，都見大將之風，導演以無比的勇氣直面中國大陸的校園欺凌問題，細心刻劃社會低端的地下江湖小混混，以及心靈挫折的高中生，在情義與不仁之間遊走審視，導演目光如炬，洞若觀火。

最佳編劇：黃綺琳《金都》
從自身生活出發，以輕喜劇形式，探討當代女性面對婚姻壓力的處境，對白生動，見微知著，主角莉芳未婚夫與偽婚夫兩者皆不要，結局為自主獨立的開端。借假結婚前史闡述中港差異、出入境自由，擴闊命題的意涵和解讀空間。

最佳男演員：太保《叔．叔》
生活化的自然演繹，由抹車開始，舉手投足完全進入角色狀態。從容淡定，低調內斂，慾望埋藏心底，又在蠢蠢欲動，暗暗試探。同時面對女兒出嫁及懷孕，父愛溢於言表。太保把傳統家庭角色與個人情慾之間千迴百折的心理掙扎，透過細膩的反應，精準拿捏，一臉沉默已叫人動容。

最佳男演員：劉俊謙《幻愛》
以電影素人之姿登上大銀幕，能將思覺失調之苦痛的層次掌握得有條不紊，並帶領觀眾進入現代人的孤獨和不安的心理，強烈而複雜的情感，疑幻疑真的迷惘。劉俊謙能從舞台和電視的鍛練中練就精準細緻的身體語言，撐起攝影機那大近鏡的壓迫，將角色的身心靈的絕望演繹至撼動人心的境地。

最佳女演員：蔡思韵《幻愛》
一人分飾二角，二角又實為一體，要在撲朔迷離的處境中，清楚梳理當中的異同，準確拿捏熱情與淡漠、活潑與鎮靜、青春氣與自罪感，難度極高，蔡思韵的演出沉著穩定，克服了劇本的困難與不圓滿處，以自身魅力和演技賦予角色生命，疑幻又癡愛，難能可貴。

推薦電影

《戲棚》
仰望鏡頭與古典樂結合，強調空間如聖殿之神聖；同時細緻捕捉棚內的生活細節，揭示場域的日常本質。《戲棚》以從無到有、拆卸再重建、推倒又重來的反覆循環作全片結構，安靜地穿梭一個又一個戲棚，揚棄敘述與解說，留下寬廣的思考和感受空間。

《金都》
站在年屆三十的女性角度，面對婚姻的人生抉擇，以聰明機智的劇本和輕鬆幽默的筆觸，探問何謂幸福與自由。善用金都商場的空間和位置，以這個毗鄰中港過境巴士站的婚禮主題商場為出發點，透過兩段真假婚姻道出其中的矛盾與掙扎，充滿生活實感，觸發都市男女共鳴。

《大偵探福爾摩斯：逃獄大追捕》
本地動畫一回優秀製作示範，動作俐落流暢、人物刻劃鮮明、情感真摯動人。當中「抓到犯人是否就是正義、犯法一方是否就是壞人」的命題，置放當下香港社會，別具警世意味。福爾摩斯看穿全局的思考方式，辨清人情善惡的能力，值得香港人借鏡。

《新喜劇之王》
周星馳對場面調度、戲劇掌握、演員演繹、主題書寫等，再度大躍進，不止一新前作《喜劇之王》的茄喱啡濫觴，還對人生起伏的無常、現世虛情假意的混濁、演藝工業的荒謬殘酷，大加鞭撻，充份體會功利世道的殘忍，同時不忘家庭親情、同道友情和知遇恩情，在在如污泥中的純情，返璞歸真，如夢如幻。

《幻愛》
藉思覺失調的病人和醫者拍出都市人對真愛既渴望又絕望的進退失據，周冠威將純愛幻想和殘酷現實拍得有條不紊，男女主角演來絲絲入扣，火花四濺。穿梭往來的輕鐵，捕捉浮光下的屯門景致，更突顯難言的孤獨感。

《少年的你》
承接《七月與安生》對言情、文藝和細膩女性心理的捕捉，導演曾國祥展現其愈趨成熟的導技，以寫實校園欺凌題材，反映低層少年生活壓迫和高考為唯一人生出路的絕望救贖。攝影與山城環境配合得當，層次豐富信心十足，兼攬青春片的情愛和同道的生死契約，令周冬雨再度散發耀眼光芒。

香港電影評論學會於2020年1月19日，經歷了長達七小時的激烈討論及三輪投票，選出了第二十六屆「香港電影評論學會大獎」的五個獎項及六部推薦電影。

2019年曾在香港戲院作首輪公開售票放映，並於一星期內上映不少於五場，符合候選標準的香港電影共五十二部。最後環繞討論的佳作，主要不離十至十二部。

楊曜愷導演的《叔．叔》先拔頭籌，以這個刻劃兩個男人相逢恨晚的故事，獲多數評審肯定，奪「最佳電影」大獎。曾國祥憑着刻劃校園欺凌與青春情愛的《少年的你》，以純熟的導演技巧，力壓其他對手，奪得「最佳導演」殊榮。而黃綺琳則憑着自編自導的《金都》，描述女主角如何面對婚姻掙扎，奪得「最佳編劇」獎。

「最佳男演員」一項爭持激烈，《叔．叔》的太保和《幻愛》的劉俊謙各有支持者，經過再三討論及投票，仍兩度出現同票，不分高下，力壓《叔．叔》另一位主角袁富華、《金都》的朱栢康和《少年的你》的易烊千璽，雙雙成為今屆香港電影評論學會大獎影帝，是繼第二屆（1995年）雙影后（《女人，四十。》蕭芳芳及《天國逆子》斯琴高娃）後，首次誕生雙影帝，平分春色。

在「最佳女演員」的討論中，《幻愛》女主角蔡思韵脫穎而出，擊敗《少年的你》的周冬雨、《金都》的鄧麗欣、《聖荷西謀殺案》的鄭秀文，以及《花椒之味》的賴雅妍，以新人之姿力壓多位前輩，成為今屆學會大獎影后。

其實香港電影圈不乏新人
係差有冇人支持
依家個時勢咁差
會唔會有機可以打返多啲新人上去做旺個市？

咁就要睇嚟緊票房

最驚又有百彈齋主話: "呢d新人有咩料到?人地南韓片得奧斯卡呀"

(見到最近多左人借南韓片屌香港.
但其實南韓雖然有部分電影突出, 有香港人值得學習的地方. 但南韓本土電影市場整體上都係非常不景)

嗰啲人嘥鳩氣啦
我講咗百九幾次啲人唔睇港產片總有N咁多個藉口

高先幾時先公佈戲棚、叔叔、幻愛、金都映期，等本土電影圈文宣都易做啲

戲棚電影中心上緊 但幾日先得一場

上年水底行走的人都係咁，呢套可能都係呢種排片方式

鄭秀文又收皮

好開心謙謙得獎，佢係做得好好
對上一次舞台劇演員攞影帝係謝君豪，廿幾年前
蔡思韵和太保都唔錯，雖然我初初估袁富華和鄭秀文

開心到開post 賀賀佢

[黃色電影圈] 《幻愛》《叔·叔》《金都》獲香港電影評論學會大獎

金像獎講關係

金像獎同電影評論學會取態好唔同
無記錯吳肇軒試過差一票拎最佳男演員
但係金像獎就提名都冇

但近年來，係影評學會有得獎既人， 基本上保證有提名， 雖然未必得獎

同埋， 電影界黃絲始終比較多 ， 否則十年同樹大都唔會得獎

係咪以青春的名義嗰次
嗰次連劉嘉玲都冇女主角提名

今次結果一出，金像獎影帝后名單都好明朗

影帝：國貨、古仔、謙謙、太保、打鈴哥
影后：sammi x2（或冇花椒sammi換墮胎師白靈）、stephy、思思、周冬雨

係喎 陳果今次一個獎都冇

我都估唔到

花椒sammi好值得有提名

如果今年有齊朱康、盧文達、太保、Ben Yuen真係幾突破
終於唔洗聽到又係呢幾個

望就咁望，但我覺得唔會冇古仔，所以覺得朱康會入唔到圍，梗頸六

朱康入到金馬應該入到金像 人地仲要今屆金馬影帝第二名 幫到佢推高喺評審中嘅名氣
近幾年入到金馬 入金像都冇難度啩

咁如果入到金像獎，今年個影帝名單真係好爆

但盧文達又冇入金馬 真係爭崩頭

比返個例子 曾美慧孜喺金馬排第二
金像攞咗影后